% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo11e}
SELECT nom FROM Equipe ORDER BY nom
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo11f}
UPDATE Equipe SET nom = 'Tarbes' WHERE id_equipe = 4
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo12c}
SELECT Joueuse.nom, prenom
FROM Joueuse
JOIN Equipe ON Equipe.id_equipe = Joueuse.id_equipe
WHERE Equipe.nom = 'Angers'
ORDER BY Joueuse.nom
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13b}
INSERT INTO Match VALUES(10, 23/10/2021, 3, 6, 73, 78)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14b}
SELECT Equipe.nom, Joueuse.nom, prenom, points, rebonds, passes_dec
FROM Stat
JOIN Joueuse ON Joueuse.id_joueuse = Stat.id_joueuse
JOIN Equipe ON Equipe.id_equipe = Joueuse.id_equipe
WHERE Stat.id_match = 53
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22b}
def execute_un_cycle(self):
    self.reste_a_faire = self.reste_a_faire - 1

def change_etat(self, nouvel_etat):
    self.etat = nouvel_etat

def est_termine(self):
    return self.reste_a_faire <= 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22c}
def tourniquet(liste_attente, quantum):
    ordre_execution = []
    while liste_attente != []:
        processus = liste_attente.pop(0)
        processus.change_etat("En cours d'exécution")
        compteur_tourniquet = 0
        while compteur_tourniquet < quantum and not processus.est_termine():
            ordre_execution.append(processus.pid)
            processus.execute_un_cycle()
            compteur_tourniquet = compteur_tourniquet + 1
        if not processus.est_termine():
            processus.change_etat("Suspendu")
            liste_attente.append(processus)
        else:
            processus.change_etat("Terminé")
    return ordre_execution
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32a}
from math import sqrt
class Segment:
    def __init__(self, point1, point2):
        self.p1 = point1
        self.p2 = point2
        self.longueur = sqrt((self.p1[0]-self.p2[0])**2 + (self.p1[1]-self.p2[1])**2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32b}
def liste_segments(liste_points):
    n = len(liste_points)
    segments = []
    for i in range(n-1):
        for j in range(i+1, n):
            seg = Segment(liste_points[i], liste_points[j])
            segments.append(seg)
    return segments
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
def plus_court_segment(tab_seg):
    if len(tab_seg) == 1:
        return tab_seg[0]
    else:
        seg_g = plus_court_segment(moitie_gauche(tab_seg))
        seg_d = plus_court_segment(moitie_droite(tab_seg))
        if seg_g.longueur < seg_d.longueur:
            return seg_g
        else:
            return seg_d
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34b}
seg = plus_court_segment(nuage_points)
print("point 1 : ("+str(seg.p1[0])+","+str(seg.p1[1])+")")
print("point 2 : ("+str(seg.p2[0])+","+str(seg.p2[1])+")")
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Comme clé primaire, l'attribut \texttt{id\_equipe} doit être unique. La requête essayant d’ajouter une équipe avec un \texttt{id\_equipe} égal à \texttt{11} alors qu’il existe déjà un \texttt{id\_équipe} égal à \texttt{11} dans la table, on obtient bien une erreur.
\item Un numéro de téléphone est composé de chiffres et d’espaces. C'est donc bien un chaîne de caractères.
\item On obtient le résultat suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
{\begin{tabular}{|*{3}{l|}}
\hline
\texttt{\textbf{nom}}&\texttt{\textbf{adresse}}&\texttt{\textbf{telephone}}
\tabularnewline\hline
Lyon&451 cours d’Emile Zola, 69100 Villeurbanne&04 05 06 07 08
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] On obtient le nombre d’équipe de la table, c’est-à-dire $12$.
\item[(e)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo11e}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(f)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo11f}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item L’attribut \texttt{id\_equipe} de la table \texttt{Joueuse} permet de lier la table \texttt{Joueuse} à la table \texttt{Equipe}. C’est donc bien une clé étrangère.
\item La suppression d’une équipe de la table \texttt{Equipe} doit obligatoirement s’accompagner d’une modification de la table \texttt{Joueuse} afin qu’aucun élément de l’attribut \texttt{id\_equipe} de la table \texttt{Joueuse} ne pointe vers une équipe qui n’existe plus.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo12c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\texttt{\itemizes{\item[]Match(\underline{id\_match} : INT, date : DATE, \#id\_eq\_dom : INT, \#id\_eq\_dep : INT, score\_eq\_dom : INT,\\
score\_eq\_dep : INT)}}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Les clés étrangères font référence à l’attribut \texttt{id\_equipe} de la table \texttt{Equipe}.
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo13b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\texttt{\itemizes{\item[]Stat(\underline{id\_stat} : INT, \#id\_joueuse : INT, \#id\_match : INT, points : INT, rebonds : INT,\\
passes\_dec : INT)}}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo14b}}

\newpage

\Exo{Processus et POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le séquence suivante (en gras) : $11$, $20$, $32$, $11$, $\boldsymbol{20}$, $\boldsymbol{32}$, $\boldsymbol{11}$, $\boldsymbol{32}$, $\boldsymbol{11}$
\item On a la séquence suivante : $11$, $11$, $20$, $20$, $32$, $32$, $11$, $11$, $32$
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut écrire \texttt{liste\_attente = [Processus(11, 4), Processus(20, 2), Processus(32, 3)]}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)]La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22c}}

\newpage

\Exo{Algorithmique, POO et méthode \og diviser pour régner\fg}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Cette ligne permet d’importer la fonction \texttt{sqrt} de la bibliothèque \texttt{math}.
\item Cette expression renvoie \texttt{False} à cause du problème d’arrondi des flottants (impossible de coder \texttt{0.1} en mémoire avec exactitude).
\item\texttt{point\_A} est un tulpe et la ligne \texttt{point\_A[0] = 2} a pour but de modifier ce tuple, ce qui n'est pas possible puisqu'un tuple n’est pas modifiable.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo32a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)]La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo32b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La liste \texttt{segments} a pour longueur $(n-1)+(n-2)+(n-3)+...+1$.
\item[(d)] La fonction \texttt{liste\_segments} a une complexité en $O(n^2)$ en raison des deux boucles imbriquées.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut écrire : \texttt{nuage\_points = liste\_segments([(3, 4), (2, 3), (-3, -1)])}
\item Les instructions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34b}}

\end{document}